化解「反修例」風暴 習只有3個選擇

香港民間反對《逃犯修例》修訂引發的示威風潮，已經進入第10周，至今沒有絲毫平息跡象。觀察人士指，這是中共總書記習近平2012年上台以來的最大民意挑戰，但如何解困，他的選擇不多，或許只有3個，且對中央管治而言、各有副作用。

經歷周日（11日）的大規模警民衝突後，國務院港澳辦新聞發言人楊光昨天嚴厲譴責「香港極少數暴徒」，稱他們「開始出現恐怖主義的苗頭」。但在專家眼中，這無助平息這場政治風暴。

美國之音中文網引述熟悉香港事務的倫敦大學亞非學院中國研究院院長曾銳生（Steve Tsang）指，「現在真正的問題是，港府和北京屬於一方，抗議者是另一方，沒有一方真正和另外一方在對話，理解對方的觀點」。

習近平如何化解這場政治危機，或許有3個可能的選擇。

選擇一︰讓步，滿足示威者訴求

曾銳生認為，香港目前的示威活動不是「顔色革命」，如果中國政府支持香港政府，真正聽取抗議者的呼聲，並滿足示威者的訴求，抗議是會平息的。事實上，「香港示威者到目前為止關注的仍然是一些具體的訴求。他們沒有要求結束中國政府對香港的管轄權」。

但中央憂慮的是，如果中國政府採取「軟的姿態」，滿足抗議者的需求，中國政府會擔心這將給中國國內的異見人士發出錯誤的信息。香港中文大學的林和立（Willy Lam）直指，北京擔心在中國的其他城市出現類似的活動。

選擇二︰ 軍事干預

到目前為止，中國政府非但沒有顯示任何要滿足抗議者訴求的迹象，相反，他們的姿態變得愈來愈強硬，並多次暗示他們的耐心在耗盡，出兵介入並非不是選項。

而8月6日，一萬多名警察在深圳進行防爆演習，擊退工作人員扮演的示威者，他們的穿着與香港的抗議者類似；在此之前，解放軍駐港部隊已經在做熱身，他們進行了巡邏演習，這些動作都被指是警告香港。

但作為倫敦大學的學者，曾銳生說，武力干預的後果令中國政府猶豫。「如果中國當局在香港動用武力，這將摧毀我們所認識的香港作為金融中心的根本，那裏有法治」。這不符合中國國家利益，

除了影響香港的關係外，軍事干預還會影響台灣局勢，增加蔡英文總統連任的可能、或台獨增加聲勢；同時，還會破壞與美國和西方以及其他許多國家的關係，不僅包括美國和歐洲，還包括一些他一直試圖與之修好的鄰國。

選擇三︰低調，等待抗議活動自然消亡

澳洲洛伊研究所東南亞項目主任白傑明（Ben Bland）在接受彭博和CNBC 電視採訪時說，中國政府目前的選擇既不會出兵干預也不會讓步，而是期望等待抗議活動自然消亡。

「現在唯一的選擇就是『得過且過（muddling through）』，等着抗議自然消亡」，他指出，北京期待抗議者帶來的不便︰佔領機場、中斷交通，最終讓民眾對抗議者不滿，對抗議者失去同情。

但如示威活動曠日持久，香港經濟將被折騰。值得注意是，今年的10月1日是中共建政、新中國成立70周年，屆時將舉行大規模的慶祝活動。香港慶祝活動會否在此之前「消亡」，目前是未知之數。

一定選擇三